%===============================================================================
% Template para artigo CBA/SBA - Adaptado do IFAC
% Artigo: Controle e Automação da Planta Piloto de Hidrogênio por
%         Reforma a Seco de Biogás – UFPR/LabMater
%
% ORDEM DE COMPILAÇÃO:
%   1. pdflatex main.tex
%   2. bibtex main
%   3. pdflatex main.tex
%   4. pdflatex main.tex
%
% ESTRUTURA DE ARQUIVOS:
%   main.tex                    <- este arquivo (preâmbulo + frontmatter)
%   sections/01_introducao.tex  <- Seção 1
%   sections/02_formulacao.tex  <- Seção 2
%   sections/03_revisao.tex     <- Seção 3
%   sections/04_processo.tex    <- Seção 4
%   sections/05_validacao.tex   <- Seção 5
%   sections/06_conclusoes.tex  <- Seção 6
%   sections/agradecimentos.tex <- Agradecimentos
%===============================================================================
\documentclass[a4paper]{ifacconf}

\usepackage{graphicx,amsmath,url}
\usepackage[round]{natbib}

\def\portugues{1}

\ifx\portugues\undefined
\def\portugues{0}
\fi

\if\portugues0
   \usepackage[english]{babel}
  \else
   \usepackage[spanish,brazil,english]{babel}
\fi

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ae}

\if\portugues1
 \newtheorem{teorema}[thm]{{\em Teorema}}{ }
 \newtheorem{lema}[thm]{{\em Lema}}{ }
 \newtheorem{corolario}[thm]{{\em Corolário}}{ }
 \newenvironment{prova}{{\bf Prova.}}{ }
\fi

\begin{document}

\if\portugues1
\selectlanguage{brazil}

\begin{frontmatter}

\title{Controle e Automação de Planta Piloto de Produção de
Hidrogênio por Reforma a Seco de Biogás no
LabMater/UFPR\thanksref{footnoteinfo}}

\thanks[footnoteinfo]{Reconhecimento do suporte financeiro deve vir
nesta nota de rodapé.}

\author[First]{Ricardo M. Israel}
\author[Second]{Dr. Gustavo H. C. Oliveira}
\author[Third]{Dr. Helton J. Alves}

\address[First]{Departamento de Engenharia Elétrica, Universidade
Federal do Paraná, Curitiba, Paraná, Brasil (e-mail: autor1@ufpr.br).}
\address[Second]{Departamento de Engenharia Elétrica, Universidade
Federal do Paraná, Curitiba, Paraná, Brasil (e-mail: autor2@ufpr.br).}
\address[Third]{Departamento de Engenharia Química, Universidade
Federal do Paraná, Curitiba, Paraná, Brasil (e-mail: autor3@ufpr.br).}

\selectlanguage{english}
\renewcommand{\abstractname}{{\bf Abstract:~}}

\begin{abstract}
This paper presents the design and experimental validation of a process
control architecture for a pilot-scale renewable hydrogen production plant
based on dry reforming of \emph{biogas} (BDR), developed at the Laboratory
of Materials and Renewable Energies (LabMater) of the Federal University of
Paraná (UFPR). In the studied process, raw biogas---a CH$_4$/CO$_2$ mixture
with variable composition and typical impurities---is converted into synthesis
gas (H$_2$ + CO) via highly endothermic reactions, which makes the reactor
strongly sensitive to heat supply, feed ratio and flow disturbances. These
characteristics, combined with the risk of coke deposition and catalyst
deactivation, impose strict operational constraints that require automatic
control of reactor temperature and CO$_2$/CH$_4$ feed ratio within a safe
operating window. The paper formulates the mathematical control problem for
the LabMater/UFPR biogas dry reforming pilot plant, proposes a control
structure tailored to this configuration, and validates it experimentally.
Results show that the implemented architecture maintains the reactor in the
target temperature range, ensures high CH$_4$ conversion and keeps the
CO$_2$/CH$_4$ ratio within limits that mitigate coke formation, illustrating
the specific challenges and benefits of controlling biogas, rather than pure
methane, in dry reforming.
\end{abstract}

\selectlanguage{brazil}
\renewcommand{\abstractname}{{\bf Resumo:~}}

\begin{abstract}
Este artigo apresenta o projeto e a validação experimental de uma arquitetura
de controle de processos para uma planta piloto de produção de hidrogênio
renovável baseada na reforma a seco de \emph{biogás}, desenvolvida no
Laboratório de Materiais e Energias Renováveis (LabMater) da UFPR. No processo
estudado, o biogás bruto---mistura CH$_4$/CO$_2$ de composição variável e
contendo impurezas típicas---é convertido em gás de síntese (H$_2$ + CO) por
meio de reações fortemente endotérmicas, o que torna o reator sensível a
perturbações no suprimento de calor, na razão CO$_2$/CH$_4$ e nas vazões de
alimentação. Essas características, somadas ao risco de deposição de coque e
desativação do catalisador, impõem restrições operacionais rígidas e demandam
controle automático preciso da temperatura do leito e da razão de alimentação
para manter a operação em uma janela segura. O trabalho formula o problema de
controle para a planta piloto de reforma a seco de biogás do LabMater/UFPR,
propõe uma estrutura de controle adequada a essa configuração e a valida
experimentalmente, evidenciando os desafios adicionais do uso de biogás, em
comparação ao metano puro, na operação e automação de processos de reforma a
seco.
\end{abstract}

\selectlanguage{english}

\begin{keyword}
Biogas dry reforming; green hydrogen production; process control;
pilot plant; LabMater/UFPR.

\vskip 1mm
\selectlanguage{brazil}
{\noindent\it Palavras-chaves:} Reforma a seco de biogás; reforma a seco do
metano; produção de hidrogênio verde; controle de processos; planta piloto;
LabMater/UFPR.
\end{keyword}

\selectlanguage{brazil}

\end{frontmatter}
\fi

%===============================================================================
%  SEÇÕES (cada uma em seu próprio arquivo)
%===============================================================================

\input{sections/01_introducao}
\input{sections/02_formulacao}
\input{sections/03_revisao}
\input{sections/04_processo}
\input{sections/05_validacao}
\input{sections/06_conclusoes}
\input{sections/agradecimentos}

\bibliographystyle{ifacconf}
\bibliography{ifacconf}

\end{document}
