%===============================================================================
% SEÇÃO 1 — Introdução
%===============================================================================

\section{Introdução}

A reforma a seco de biogás (BDR, do inglês \textit{biogas dry reforming})
consiste na conversão de uma mistura CH\(_4\)/CO\(_2\) proveniente de digestão
anaeróbia em gás de síntese (H\(_2\) + CO), utilizando o próprio CO\(_2\) do
biogás como agente oxidante do metano.\citep{lavoie2014} Ao substituir o metano
puro pelo biogás, o processo passa a atuar sobre uma corrente renovável e de
menor valor agregado, contribuindo tanto para a valorização de resíduos orgânicos
quanto para a mitigação de emissões de gases de efeito estufa.\citep{lavoie2014}
Nesse contexto, a BDR se destaca como rota promissora para a produção de
hidrogênio renovável e gás de síntese integrados a cadeias de conversão de
resíduos em energia de baixo carbono.

Do ponto de vista termodinâmico, a reação é fortemente endotérmica, com entalpia
padrão da ordem de 247~kJ\(\cdot\)mol\(^{-1}\), de forma que temperaturas elevadas e
suprimento intenso de calor são necessários para se atingir conversões
significativas.\citep{thermodynamics2025} Estudos de equilíbrio indicam que,
para misturas representativas de biogás, a conversão de metano aumenta
continuamente com a temperatura, situando-se em faixas típicas de operação
entre 650 e 900~\(^\circ\)C, enquanto abaixo de cerca de 640~\(^\circ\)C a
reação deixa de ser espontânea e a formação de carbono sólido torna-se
termodinamicamente favorecida.\citep{thermodynamics2025,lavoie2014} O uso de
biogás, em comparação ao metano puro, traz complexidades adicionais: a
composição CH\(_4\)/CO\(_2\) varia ao longo do tempo e o gás pode conter
espécies inertes (N\(_2\), O\(_2\)) e traços de impurezas como H\(_2\)S, afetando
tanto o desempenho catalítico quanto o comportamento dinâmico do processo.

A BDR é particularmente suscetível à deposição de carbono (coque) sobre o
catalisador, decorrente de reações como a decomposição do metano e a reação
de Boudouard, resultando em perda de atividade catalítica, aumento da perda de
carga e, nos casos mais severos, riscos operacionais por obstrução do
leito.\citep{lavoie2014,thermodynamics2025} No biogás, a variabilidade da
razão CO\(_2\)/CH\(_4\) e a presença eventual de impurezas tornam ainda mais
necessário manter as variáveis de operação dentro de uma janela que faça
prevalecer a reação desejada sobre os caminhos de formação de
coque.\citep{thermodynamics2025,oliveira2021}

Apesar do volume expressivo de publicações sobre desenvolvimento de catalisadores,
cinética reacional e análises termodinâmicas para reforma a seco, há relativamente
poucos trabalhos dedicados ao controle e à automação de processos de BDR em
plantas piloto reais.\citep{luyben2014,essien2019} Na maioria dos casos, as
estratégias de controle são avaliadas em reatores de bancada ou em modelos
simulados de DRM com metano puro, sem considerar as flutuações de composição e
as incertezas inerentes ao biogás. Em processos fortemente endotérmicos e
suscetíveis à formação de coque, como a BDR, o controle passa a ser um elemento
central para viabilizar operação estável e segura, especialmente quando se
busca operar em janelas de alta conversão e baixa deposição de
carbono.\citep{luyben2014}

No Brasil, a Universidade Federal do Paraná (UFPR) vem desenvolvendo a rota de
reforma a seco de biogás de forma sistemática, desde a escala de bancada até
uma unidade piloto. Trabalhos iniciais demonstraram a viabilidade catalítica do
processo, incluindo a validação de catalisadores à base de níquel e o
escalonamento da síntese catalítica para as quantidades exigidas pelos ensaios
em maior escala.\citep{oliveira2021,oliveira2022} Nessas unidades, as variáveis
de processo (temperatura, vazão e composição) são manipuladas manualmente ou
por controladores simples de laboratório, o que é viável em vista da pequena
escala e da supervisão direta do pesquisador durante os ensaios.\citep{oliveira2021}

A planta B2H2 (Biogas-to-H\(_2\)), inaugurada em outubro de 2025 no Centro
Politécnico da UFPR, representa a materialização dessa trajetória de pesquisa
em escala operacional.\citep{oliveira2025a,ferreira2025b} Mais do que um reator
isolado, a B2H2 constitui uma \textit{plataforma integrada de conversão de
resíduos em energia}: o processo inicia-se em um biodigestor anaeróbio
alimentado com resíduos orgânicos do Restaurante Universitário, que serve
cerca de 14\,000 refeições por dia, e o biogás resultante percorre toda a
cadeia produtiva --- reforma catalítica a seco, purificação por adsorção a
variação de pressão (PSA), armazenamento de H\(_2\) e geração de energia
elétrica injetada na rede do próprio campus.\citep{oliveira2025a} O impacto
sustentável desse ciclo é singular: resíduos que seriam descartados transformam-se
em hidrogênio renovável de alta pureza sem consumo de água, com emissões de
CO\(_2\) substancialmente reduzidas e potencial de tornar-se carbono-negativo
mediante captura do CO\(_2\) excedente do biogás.\citep{ferreira2025b}
A BDR é, nesse contexto, o núcleo termoquímico que torna possível toda essa
cadeia --- e é precisamente o controle dessa reação que constitui o objeto de
estudo do presente trabalho.

A transição da escala de bancada para uma planta piloto operacional impõe uma
mudança qualitativa nos requisitos de operação. A supervisão manual já não é
viável, as distâncias térmicas são maiores, as inércias são mais lentas e os
desvios operacionais têm consequências críticas do ponto de vista de segurança
e custo. Nessa escala, a automação e o controle de processos deixam de ser
acessórios e passam a ser requisitos fundamentais para manter a operação dentro
da janela segura, garantir alta conversão de CH\(_4\)/CO\(_2\) e proteger o
catalisador de deposição acelerada de coque. A planta piloto B2H2\citep{oliveira2025a,ferreira2025b},
operando entre 650--800~\(^\circ\)C com produtividade de cerca de
30~L\(\cdot\)h\(^{-1}\) de hidrogênio em regime contínuo, constitui a plataforma
experimental sobre a qual se formula, implementa e valida a arquitetura de
controle industrial que viabiliza esse \emph{scale-up} de forma segura e
reprodutível.

O restante deste artigo está organizado da seguinte forma. A
Seção~\ref{sec:formulacao} apresenta a formulação matemática do problema de
controle. A Seção~\ref{sec:revisao} revisa conceitos de controle de processos
endotérmicos e o uso de análises termodinâmicas como suporte à definição das
janelas operacionais de temperatura e razão CO\(_2\)/CH\(_4\). A
Seção~\ref{sec:processo} descreve a configuração da planta piloto. A
Seção~\ref{sec:validacao} apresenta e discute os resultados experimentais.
Por fim, a Seção~\ref{sec:conclusao} traz as conclusões e indica trabalhos
futuros.
